%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{1920-pablo-listings}
\usepackage[a5paper, margin=1cm]{geometry}

\title{Algorithmique}
\date{17/10}
\classe{2\up{nde}13}
\dsnum{DM \no2}

\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Conditionnelle]
  Une agence de location de voitures propose les tarifs suivants, en fonction du nombre de kilomètres parcourus.
  \begin{itemize}
    \item Moins de 100 kilomètres : 100€, plus 1,1€ par kilomètre.
    \item Entre 100 et 200 kilomètres : 150€, plus 0,5€ par kilomètre.
    \item Au delà de 200 kilomètres : 210€, plus 0,2€ par kilomètre.
  \end{itemize}

Voici un algorithme (incomplet) qui demande à l'utilisateur le nombre de kilomètres parcourus, et affiche le prix de la location.

  \begin{lstlisting}[language=naturel, frame=single, mathescape=true]
  Lire $distance$
  Si $distance \leq 100$
  Alors
    $prix$ <- $100+1,1\times distance$
  Sinon
    Si ...
    Alors
      $prix$ <- $150+0,5\times distance$
    Sinon
      $prix$ <- ...
    FinSi
  FinSi
  Afficher $prix$
  \end{lstlisting}

\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Une conductrice a loué une voiture, et a parcouru 122 kilomètres. Quel est le prix de sa location ?
\item\label{q:63} Même question avec 63 kilomètres.
\end{enumerate}
\item Exécuter l'algorithme avec $distance=63$. Qu'affiche-t-il ? Vérifier que le résultat obtenu est le même que celui de la question \ref{q:63}.
\item Compléter l'algorithme pour qu'il fonctionne dans tous les cas.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Boucles]
On s'intéresse à la somme des carrés des nombres entiers : $1^2+2^2+3^2+4^2+\ldots$.

\begin{enumerate}
\item \emph{Première version : Boucle bornée.} On souhaite calculer la somme des huit premiers carrés : $1^2+2^2+3^2+\ldots+7^2+8^2$. Pour cela, on a écrit l'algorithme suivant.

  \begin{lstlisting}[language=naturel, frame=single, mathescape=true]
  $somme$ <- 0
  FOR $compteur$ FROM 1 TO 8
  Faire
      $somme$ <- $somme+compteur^2$
  FinPour
  Afficher $somme$
  \end{lstlisting}

Recopier et compléter le tableau suivant en faisant fonctionner l'algorithme. Qu'affiche-t-il en sortie ?
\begin{center}\begin{tabular}{l|c|c}
& $compteur$ & $somme$ \\
\hline
\hline
Avant la boucle & & \\
\hline
1\up{ère} itération && \\
\hline
2\up{e} itération && \\
\hline
\ldots & \ldots & \ldots \\
\end{tabular}\end{center}
\item \emph{Seconde versi n : Boucle non bornée.}

On souhaite savoir quand la somme $1^2+2^2+3^2+4^2+\ldots$ dépassera 250 pour la première fois. Pour cela, on a écrit l'algorithme ci-contre.

  \begin{lstlisting}[language=naturel, frame=single, mathescape=true]
  $compteur$ <- 0
  $somme$ <- 0
  TANTQUE $somme \leq 250$
  Faire
      $compteur$ <- $\ldots$
      $somme$ <- $\ldots$
  FinTantque
  Afficher $compteur$
  \end{lstlisting}

Recopier et compléter le tableau suivant en faisant fonctionner l'algorithme. Qu'affiche-t-il en sortie ?
\begin{center}\begin{tabular}{l|c|c|c}
& $compteur$ & $somme$ & Condition\\
\hline
\hline
Avant la boucle & 0 & 0 &  \\
\hline
1\up{ère} itération & 1 & 1 & vraie \\
\hline
2\up{e} itération & 2 & 5 & vraie \\
\hline
3\up{e} itération & \ldots & \ldots & \ldots \\
\hline
\ldots & \ldots & \ldots \\
\end{tabular}\end{center}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Culture générale]
Citer un mathématicien, et dire en deux ou trois phrases pourquoi il est connu.
\end{exercice}

\end{document}
